\input{header.tex}

%\subject{}
\title{physik521 – Übung 10}
%\subtitle{}
\author{
	Martin Ueding \\ \small{\href{mailto:mu@martin-ueding.de}{mu@martin-ueding.de}}
        \and Paul Manz
        \and Lino Lemmer \\ \small{\href{mailto:l2@uni-bonn.de}{l2@uni-bonn.de}}
}

\pagestyle{plain}

\newcommand\kB{k_\text B}

\begin{document}

\maketitle

%\newpage
%\tableofcontents
%\newpage

\section{Pauli-Spin-Paramagnetismus eines Elektronengases}

Die Zustandsdichte soll aus der Vorlesung bekannt sein. Wir benutzen die
„Zustandsdichte idealer Quantengase“ \parencite[]{nolting-theo6}:
\[
    \rho(E) = \begin{cases}
        (2S + 1) \frac{V}{4\piup^2} \del{\frac{2m}{\hbar^2}}^{3/2} & E \geq 0 \\
        0 & \text{sonst}.
    \end{cases}
\]

\subsection{Energie-Eigenwerte und großkanonische Zustandssumme}

Die Energie-Eigenwerte eines Elektrons mit Impuls $p$ und Spin-Quantenzahl $\sigma$ in einem Magnetfeld $B=\vec B \hat e_z$ sind
\begin{align*}
    E_{p,\sigma} &= E_{\alpha} = E_p + E_\sigma = \frac{p}{2m} + g\mu_B\sigma B.
    \intertext{%
        Hat man eine Zahl $N$ von Elektronen gegeben, berechnet sich die großkanonische Zustandssumme zu
    }
    Z_\text{G} &= \sum_{\substack{n_{\alpha_i}=0,1\\i=1,2\dots}}
    \exp\del{-\beta\del{E\del{\cbr{n_{\alpha_i}}}-\mu N}},
    \intertext{%
        mit der Gesamtenergie $E\del{\cbr{n_{\alpha_i}}} = \sum_i
        n_{\alpha_i}E_{\alpha_i}$. Dabei gilt für die Anzahl $N = \sum_i
        n_{\alpha_i}$. Damit erhält man
    }
    &= \prod_i^\infty\sum_{n_{\alpha_i}=0,1}
    \exp\del{-\beta n_{\alpha_i}\del{E_{\alpha_i}-\mu}} \\
    &= \prod_i^\infty 1 + \exp\del{-\beta\del{E_{\alpha_i}-\mu}}
\end{align*}

\subsection{Tieftemperaturentwicklung des großkanonischen Potenzials}

Das großkanonische Potenzial erhält man aus der großkanonischen Zustandssumme:
\begin{align*}
    \Omega &= -k_\text{B}T\ln Z_\text{G} \\
           &= -k_\text{B}T\sum_i^\infty\ln \del{1 + \exp\del{-\beta\del{E_{\alpha_i}-\mu}}}
    \intertext{%
        Dies kann mit Formel 5.61 aus dem Skript in ein Integral über die
        Energien und eine Summe über die Spins umgewandelt werden.
    }
    &= -k_\text{B}T\sum_\sigma\int_{-\infty}^\infty\!\dif E_p \,
    D_\sigma(E_p)\ln\del{1+\exp\del{-\beta\del{E_p+g\mu_\text{B}\sigma
    B-\mu}}}
    \intertext{%
        Nach einer partiellen Integration erhält man mit
        $\int_{-\infty^{E_p}}\!\dif\epsilon\,a_\sigma\del{E_p}$
    }
    &= k_\text{B}T\sum_\sigma\int_{-\infty}^\infty\dif
\end{align*}

\subsection{Teilchenzahlen}

\fehlt

\subsection{Tieftemperaturverhalten der Magnetisierung}

\fehlt

\subsection{Magnetische Suszeptibilität}

\fehlt

\subsection{Feste Teilchenzahl statt festes chemisches Potenzial}

\fehlt

\section{Landau-Diamagnetismus}

\subsection{Unabhängigkeit der Zustandssumme von Magnetfeld}

Es gibt eine feste Anzahl Teilchen und verschiedene Energien, daher kann ich
den kanonischen Formalismus benutzen.

Meine Zustände sind alle Impulse $\vec p \in \R^3$. Daher muss ich für die
Zustandssumme im Impulsraum, in dem $\hat{\vec p} = \vec p$ gilt, integrieren.
\begin{align*}
    Z_{\text C, 1}
    &= \int\limits_{\R^3} \dif{^3 p} \, \exp(-\beta \hat H(\vec p)) \\
    &= \int\limits_{\R^3} \dif{^3 p} \, \exp\del{-\beta \frac1{2m} \del{\vec p + \frac ec \vec A}^2} \\
    \intertext{%
        Jetzt ist zu zeigen, dass dies unabhängig von $\vec B$ ist. Wir werden
        sogar zeigen, dass dies unabhängig von $\vec A$ ist. Dazu führen wir
        eine Substitution durch:
        \[
            \vec q := \vec p + \frac ec \vec A.
        \]
        Diese Substitution ist für alle impulsunabhängigen $\vec A$ definiert
        und es gilt vor allem $\dif{\vec q} = \dif{\vec p}$, da $\vec A$ nicht
        vom Impuls abhängt. Somit erhalten wir:
    }
    &= \int\limits_{\R^3} \dif{^3 q} \, \exp\del{-\beta \frac1{2m} \vec q^2} \\
    \intertext{%
        An dieser Stelle ist schon gezeigt, dass die Zustandssumme nicht von
        $\vec A$ abhängt. Jedoch können wir dieses Integral auch analytisch
        lösen. Wir wählen Kugelkoordinaten für den Impuls und können aufgrund
        der Isotropie den Winkelanteil schon integrieren. Es bleibt: 
    }
    &= 4 \piup \int_0^\infty \dif q \, q^2 \exp\del{-\beta \frac1{2m} q^2} \\
    \intertext{%
        Dieses Integral können wir mit partieller Integration lösen. Dabei ist
        die erste Stammfunktion zur Exponentialfunktion die Gauß'sche
        Fehlerfunktion. Die zweite Stammfunktion dazu ist beinhaltet wieder die
        Fehlerfunktion, jedoch haben wir dies nur mit Mathematica
        herausbekommen. Nach weiteren Rechnungen und weiteren Substitutionen
        erhalten wir:
    }
    &= \del{\frac{2 m \piup}\beta}^{3/2}.
\end{align*}

Wir versuchen noch, die großkanonische Zustandssumme aufzustellen:
\begin{align*}
    Z_\text{GC}
    &= \prod_p \prod_\sigma \del{1 + \exp\del{- \frac{E(p, \sigma) - \mu}{\kB
    T}}} \\
    &= \prod_p \prod_\sigma \del{1 + \exp\del{- \frac{\frac1{2m} \del{\vec p -
\frac ec \vec A}^2- \mu}{\kB
    T}}}
\end{align*}

Wenn man daraus jetzt
\[
    \exp\del{\sum_p \sum_\sigma \ln(1 + \exp(-\ldots))}
\]
formt, kann man wieder die gleiche Substitution im Integral vornehmen. Dadurch
sollte auch gezeigt sind, dass $Z_\text{GC}$ nicht von $\vec A$ abhängt.

\subsection{Entartungsgrad von Landau-Niveaus}

Der Hamiltonoperator ist gegeben als:
\[
    \hat H = \frac1{2m} \del{\hat{\vec p} + \frac ec \vec A}^2
    = \frac1{2m} \del{\hat{\vec p} + \frac ec \hat x B \ev_y}^2,
\]
wobei $\ev_y$ den Einheitsvektor in $y$-Richtung bezeichnet.

Die Zeitentwicklung von $\vec p$ ist gegeben durch:
\[
    \dod{}t \hat{\vec p} = \frac1{\iup\hbar} [\hat{\vec p}, \hat H] + \dpd{}t \hat{\vec p}.
\]

Wir setzen den Hamiltonoperator ein und benutzen die Darstellung im Impulsraum,
so dass $\hat p = p$ und $\hat x = \iup\hbar \partial/\partial p_x$ ist. Der
Impulsoperator ist nicht explizit zeitabhängig, so dass wir nur den Kommutator
ausrechnen müssen, um die Zeitentwicklung zu erhalten.

Jedoch hatte das nicht sonderlich gut geklappt.

Daher lösen wir die Schrödingergleichung mit einem Ansatz und transformieren
die verbleibende Differentialgleichung so, dass die Differentialgleichung des
harmonischen Oszillators herauskommt, wie in
\cite[Abschnitt~3.2.7]{nolting-theo6}, vorgerechnet.

Die Schrödingergleichung ist:
\begin{align*}
    E \ket\psi &= \hat H \ket\psi. \\
    \intertext{%
        Wir setzen $\hat H$ ein und multiplizieren teilweise aus, um die
        Variablen etwas zu separieren:
    }
    &= \del{\hat p_x^2 + \hat p_z^2 + \del{\hat p_y + \frac ec B \hat x}^2}
    \ket\psi. \\
    \intertext{%
        Nun wird der Ansatz $\psi(\vec r) = \exp(\iup k_y y) \exp(\iup k_z z)
        u(x)$ gewählt.
        Im Ortsraum ist der Impulsoperator eine Raumableitung. Die
        Impulsoperatoren erzeugen dadurch mit der Kettenregel jeweils ein
        $k_y^2$ und ein $k_z^2$. Für $u$ bleibt folgende Differentialgleichung
        übrig:
    }
    &= - \frac{\hbar^2}{2m} \dpd[2]{}x u(x) + \frac{\hbar^2 k_z^2}{2m} u(x) +
    \frac{1}{2m} \del{\hbar k_y + \frac ec B x}^2 u(x) \\
    \del{E - \frac{\hbar^2 k_z^2}{2m}} u(x) &= - \frac{\hbar^2}{2m} \dpd[2]{}x u(x) +
    \frac{1}{2m} \del{\hbar k_y + \frac ec B x}^2 u(x). \\
    \intertext{%
        Aus dem Ansatz „Lorentzkraft ist Zentripetalkraft“ kann die
        Zyklotronfrequenz $\omega = eB/m$ hergeleitet werden. Dies setzen wir
        ein und erhalten:
    }
    \del{E - \frac{\hbar^2 k_z^2}{2m}} u(x) &= - \frac{\hbar^2}{2m} \dpd[2]{}x u(x) +
    \frac{1}{2m} \del{\hbar k_y + \frac{m\omega}c x}^2 u(x). \\
    \intertext{%
        Der letzte Summand in der Klammer muss gerade $m \omega^2 q^2/2$
        werden, damit die Differentialgleichung die richtige Form für den
        harmonischen Oszillator bekommt. Daher fordern wir
        \[
            \frac m2 \omega^2 q^2 = \frac{1}{2m} \del{\hbar k_y +
            \frac{m\omega}c x}^2,
        \]
        was wir durch
        \[
            q = \frac 1c x + \frac{\hbar k_y}{m\omega}
        \]
        erfüllen können. Nolting hat hier keinen Faktor $1/c$. In der ganzen
        Herleitung taucht bei ihm das $c$ nicht auf. Liegt dies an natürlichen
        Einheiten mit $c = 1$? Wir müssen das $c$ ab dieser Stelle weglassen,
        da wir ansonsten nicht die richtigen Ergebnisse erhalten. Jedenfalls
        erhalten wir dann folgende Differentialgleichung für $u$:
    }
    \del{E - \frac{\hbar^2 k_z^2}{2m}} u(q) &= - \frac{\hbar^2}{2m} \dpd[2]{}q u(q) +
    \frac m2 \omega^2 q^2 u(q).
\end{align*}

Die Lösungen dieser Gleichung sind vom harmonischen Oszillator bekannt. Somit
ist gezeigt, dass die Bewegung einem harmonischen Oszillator entspricht. Mit
der Quantenzahl $n$, die durch die Hermitepolynome eingeführt wird, sind die
Energieeigenwerte durch $\hbar\omega (n + 1/2)$ gegeben. Die Energieeigenwerte
sind allerdings auch in der Klammer gegeben. Somit können wir nach $E$
auflösen und erhalten die Energieeigenwerte der Elektronen:
\[
    E = \hbar\omega \del{n + \frac12} + \frac{\hbar^2 k_z^2}{2m}.
\]

Diese Energie hängt von $n$ und $k_z$ ab, die aus $x$ und $z$ gewonnen worden
sind. $k_y$ taucht hier nicht auf, so dass die Energieeigenwerte bezüglich
$k_y$ entartet sind. Der Entartungsgrad ist die Anzahl der möglichen Werte, die
$k_y$ annehmen kann.

Da das Teilchen im Quader mit Kantenlängen $\{ L_i | i = 1, 2, 3 \}$
eingesperrt ist, darf die $x$-Koordinate nur im Intervall
\[
    - \frac{L_x}2 \leq x \leq \frac{L_x}2
\]
liegen. Mit der vorhin benutzen Substitution können wir dies durch $q$ ersetzen
und erhalten:
\[
    - \frac{L_x}2 \leq q - \frac{\hbar k_y}{eB} \leq \frac{L_x}2.
\]

Wir subtrahieren auf allen drei „Seiten“ $q$ und multiplizieren mit $-1$. Da
dies eine streng monoton fallende Transformationsfunktion ist, kehren sich die
$\leq$ zu $\geq$ um. Wir drehen dann allerdings die Gleichung wieder um, so
dass wir die ursprüngliche Form erhalten. Somit wird die Gleichung zu:
\[
    q - \frac{L_x}2 \leq \frac{\hbar k_y}{eB} \leq q + \frac{L_x}2.
\]

Dies bestimmt das maximale und minimale $k_y$. Wir haben also ein Spektrum von
\[
    \Deltaup k_y = \frac1\hbar e B L_x
\]
im Phasenraum zur Verfügung. Die Zustände sind im Phasenraum mit der
Quantenzahl $m_y$ quantisiert:
\[
    k = \frac{2\piup}{L_y} m_y.
\]

Aufgrund des linearen Zusammenhangs können wir mit $\Deltaup k$ die Anzahl der
Zustände, $\Deltaup m_y$, errechnen und erhalten so:
\[
    \Deltaup m_y = \frac{e B L_x L_y}{2 \piup \hbar}.
\]

\subsection{Zustandsdichte des Elektronengases im Magnetfeld}

\fehlt

\subsection{Großkanonisches Potenzial}

Das großkanonische Potential können wir aus der Zustandssumme der ersten
Teilaufgabe errechnen, wobei wir die Summe über die beiden entarteten Spins
direkt ausführen:
\[
    \Omega = - 2 \kB T \sum_\alpha \ln\del{1 + \frac{E_\alpha - \mu}{\kB T}}.
\]

In $\sum_\alpha$ werden auch entartete Zustände gemäß ihrem Entartungsgrad
mehrfach gezählt. Diese Summe kann man generell durch ein Integral über die
Zustandsdichte schreiben, die so (mit $\delta$-Distributionen) konstruiert ist,
dass sie bei jedem Energieeigenwert nach Integration den entsprechenden
Entartungsgrad ergibt. Somit können wir schreiben:
\[
    \Omega = - 2 \kB T \int_{-\infty}^\infty \dif E \, \rho(E) \ln\del{1 + \frac{E_\alpha - \mu}{\kB T}}.
\]

Wir gehen davon aus, dass die Zustandsdichte, die in der Teilaufgabe (c)
gegeben ist, genau die ist, die hier funktioniert. Nun können wir die
Sommerfeldentwicklung aus dem Skript benutzen, da wir hier nicht noch einmal
alle Teilschritte – zweifache partielle Integration, Reihenentwickung und
Fermiintegrale – durchrechnen möchten. Als Endergebnis ist im Skript als Formel
(5.71) angegeben:
\[
    \Omega = - 2 b(\mu) - \frac{\piup^2}3 \rho(\mu) (\kB T)^2 + \mathcal
    O(T^4).
\]

$b$ ist dabei die zweifache Stammfunktion von $\rho$, die als Parameter
stehengelassen werden durfte.

\subsection{Magnetisierung des Elektronengases}

\fehlt

\section{Bose-Einstein-Kondensation}

\subsection{Entartungsgrad und Zustandsdichte}

\fehlt

\subsection{Thermodynamischer Limes}

\fehlt

\subsection{BEC-Temperatur und Besetzungszahl des Grundzustandes}

\fehlt

\subsection{Mittlere quadratische Ausdehnung}

\fehlt

\subsection{Mittlere quadratische Ausdehnung bei Folgen der Boltzmann-Statistik}

\fehlt

\IfFileExists{\bibliographyfile}{
    \printbibliography
}{}

\end{document}

% vim: spell spelllang=de tw=79
