\input{header.tex}

\hypersetup{
	pdftitle=
}

%\subject{}
\title{physik521 -- Übung 9}
%\subtitle{}
\author{
	Martin Ueding 
        \and
        Paul Manz
        \and
        Lino Lemmer
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Das ideale Fermi-Gas}

\newcommand\kB{k_\text B}
\newcommand\ZG{Z_\text G}
\newcommand\ZGe{Z_{\text G, 1}}
\newcommand\Eai{E_{\alpha_i}}
\newcommand\isum{\sum_{i=1}^\infty }

Wir übernehmen folgende Formeln aus dem Skript:
\begin{gather*}
    \ZG = \prod_{i=1}^\infty \del{1 + \exp\del{- \frac{\Eai - \mu}{\kB T}}} \\
    \Omega = - \kB T \isum \ln \del{\ZGe(\alpha_i, \mu, T)} \\
    \rho(E) = \isum \delta(E - \Eai)
\end{gather*}

Alle diese Aufgaben stehen so im Skript vorgerechnet. Wir haben uns bei
unseren Rechnungen an das Skript gehalten, jedoch wieder versucht jeden
Schritt hier zur erklären.

\subsection{Allgemeine Ausdrücke}

\subsubsection{Mittlere Teilchenzahl}

Die Funktion $f(\Eai)$ gibt die Anzahl der Besetzungen des Zustandes $\alpha_i$ an. Somit wie im Skript:
\[
    \bracket N = \isum f(\Eai).
\]

Wenn man jetzt $\rho$ dazunimmt, geht dies so:
\[
    \bracket N = \int \dif E \, \rho(E) f(E).
\]

Dies funktioniert, da $\rho$ im Integral über $E$ an jedem Energiewert $E$ die
Anzahl der Zustände $\alpha_i$, die diese Energie haben, gibt. Somit wird die
Vielfachheit der Energiezustände von der Summe in das $\rho$ verlagert.

\subsubsection{Entropie}

Mit $\Omega = U - TS - \mu N$ kann man die Entropie $S$ als Ableitung schreiben:
\[
    S = - \tdpd\Omega T{\mu, V}.
\]

Diese rechnen wir jetzt konkret aus:
\begin{align*}
    S &= \kB \isum \ln(\ldots) + \kB T \isum \frac{\exp(\ldots)}{1 + \exp(\ldots)} \frac{\Eai - \mu}{\kB T^2} \\
      &= - \frac\Omega T + \isum f(\Eai) \frac{\Eai - \mu}T.
\end{align*}

\subsubsection{Innere Energie}

Mit der am Anfang der vorherigen Teilaufgabe genannten Relation können wir die innere Energie als $U = \Omega + TS + \mu N$ schreiben. Wir rechnen weiter:
\begin{align*}
    U &= \Omega + TS + \mu N \\
      &= \Omega - \Omega + \isum f(\Eai) \cdot (\Eai - \mu) + \mu N \\
      &= \isum f(\Eai) \cdot \Eai + \isum f(\Eai) \cdot \Eai + \mu N \\
      &= \bracket E - \bracket N \mu + \mu N. \\
    \intertext{%
        Wenn man das Limit $N \to \infty$ annimmt, kann man $\lim_{N\to\infty}
        \bracket N = N$ annehmen und weiter vereinfachen:
    }
      &= \bracket E.
\end{align*}

\subsubsection{Freie Energie}

Die freie Energie $F$ ist wieder ein transformiertes Potential, wir benutzen
hier $F = \Omega + \mu N$. Dabei sehen wir jedoch nicht, wie sich dies weiter
vereinfacht.

\subsection{Druck des Gases}

Im Skript wird folgendes vorgerechnet. In Formel (5.47) ist das großkanonische Potential gegeben:
\[
    \Omega = - \kB T \sum_\sigma \dif E_\alpha \rho_\sigma(E_\alpha) \ln\del{1 + \exp\del{- \frac{E_\alpha - \mu}{\kB T}}}.
\]

Dabei stehen die $\sigma$ wahrscheinlich für alle Spins, über die Summiert wird. Allerdings ist der Index $\alpha$ frei, sollte aber wegsummiert werden, da er auf der linken Seite nicht steht. Fehlt somit noch eine Summe über $\alpha$, oder bezieht die Summe über die $\sigma$ dies noch ein?

\newcommand\EF{\epsilon_\text F}

In Formel (5.28) ist die Zustandsdichte pro Volumen gegeben:
\[
    \frac{\rho_\sigma(E)} V = \frac 34 n \frac1\EF \sqrt{\frac E\EF}.
\]

Wenn man dies jetzt nach $\rho_\sigma$ umstellt und in die obige Formel für $\Omega$ einsetzt, und noch annimmt, dass die Abhängigkeit vom Volumen jetzt alleine in dem $V$ steckt, das durch die Umformung entstanden ist, führt eine Ableitung nach $V$ nur dazu, dass dieses $V$ wieder verschwindet. Somit erhalten wir das in Skript gegebene Ergebnis von:
\[
    p = - \dpd \omega V = - \frac \Omega V.
\]

Jetzt haben wir dabei wohl angenommen, dass die Teilchendichte $n = N/V$ konstant bleibt, weil $\rho_\sigma/V$ diese enthält und wir nur so diese proportionale Volumenabhängigkeit erhalten. Allerdings wurde das $\mu$ in der Darstellung von $\Omega$ als konstant angenommen, damit die Ableitung derart einfach ist.

Von daher scheint die Herleitung im Skript beide Annahmen gemacht zu haben.

\subsubsection{Bei festem chemischen Potential}

\fehlt

\subsubsection{Bei fester Teilchenzahl}

\fehlt

\subsubsection{Diskussion}

\fehlt

\subsection{Spezifische Wärme}

Die Definition der spezifischen Wärme ist:
\[
    c_V = \tdpd QTV.
\]

Hier ist die Variante mit
\[
    c_V = - T \tdpd ST{V,\mu}
\]
nützlich. Dort setzen wir jetzt die Entropie, die wir vorher berechnet haben, ein:
\begin{align*}
    c_V &= -T \sbr{
    \frac{\Omega}{T^2} - \isum f(\Eai) \frac{\Eai - \mu}{T^2} - \frac 1T \tdpd \Omega T {V,\mu} - \isum \tdpd{f(\Eai)}T{V,\mu} \frac{\Eai - \mu}T
    } \\
    &= - \frac\Omega T + \isum f(\Eai) \frac{\Eai - \mu}T - \tdpd\Omega T{V,\mu} + \isum \tdpd{f(\Eai)}T{V,\mu} (\Eai - \mu). \\
    \intertext{%
        Die ersten beiden Summanden sind gerade die Entropie. Der dritte
        Summand ist $-S$. Somit erhalten wir:
    }
    &= \isum \tdpd{f(\Eai)}T{V,\mu} (\Eai - \mu). \\
    \intertext{%
        Wir ziehen die Ableitung nach vorne, da die restlichen Größen als
        unabhängig von der Temperatur angenommen werden.
    }
    &= \tdpd{}T{V,\mu} \isum f(\Eai) \cdot (\Eai - \mu) \\
    \intertext{%
        Es bleibt der Mittelwert von $\Eai - \mu$ übrig. Somit schreiben wir:
    }
    &= \tdpd{}T{V,\mu} \bracket{\Eai - \mu} \\
    \intertext{%
        Dies ist der Mittelwert der Abweichung der Energiewerte vom chemischen
        Potential. In der zeitlichen Ableitung spielt $\mu$ jedoch keine Rolle
        mehr, da es als konstant angenommen wird. Somit ist es nur der
        Mittelwert der Energie.
    }
    &= \tdpd{\bracket\Eai}T{V,\mu} \\
    \intertext{%
        Dies identifizieren wir mit der inneren Energie:
    }
    &= \tdpd{U}T{V,\mu}.
\end{align*}

\subsection{Tieftemperaturentwicklung}

Für die weiteren Teilaufgaben muss das großkanonische Potential genähert
werden. Dabei wird ausgenutzt, dass bei kleinen Temperaturen die
Fermiverteilung jenseits des chemischen Potentials annähernd konstant ist.

\subsubsection{Mittlere Teilchenzahl}

\begin{align*}
    N &= 2 \int \dif E \, \rho(E) f(E) \\
    \intertext{%
        Nun führen wir eine partielle Integration durch, um die Ableitung der
        Fermiverteilung zu erhalten. Dazu müssen wir dann eine Funktion
        \[
            b(E) := \int_{-\infty}^E \dif E' \, \rho(E')
        \]
        einführen, die die Stammfunktion zu $\rho$ ist.
    }
    &= 2 \eval{b(E) f(E)}_{E=-\infty}^\infty - 2 \int \dif E \, b(E) f'(E) \\
    \intertext{%
        Der erste Summand verschwindet, da $b(-\infty)$ per Definition
        verschwindet. $f(\infty)$ verschwindet auch, da große Energien immer
        weniger dicht besetzt sind.
    }
    &= - 2 \int \dif E \, b(E) f'(E) \\
    \intertext{%
        Da $f'(E)$ an einer recht schmalen Stelle bei $E = \mu$ von null
        verschieden ist, und $b$ innerhalb des relevanten Intervalls nicht
        stark variiert, kann es durch eine Taylorentwicklung angenähert werden.
        Diese ist:
        \[
            b(E) = b(\mu) + b'(\mu) (E-\mu) + \frac 12 b''(\mu) (E-\mu)^2 +
            \mathcal O (E^3).
        \]
        Wir setzen diese Entwicklung für $b$ ein und erhalten:
    }
    &= - 2 b(\mu) \int \dif E \, f'(E) - 2 b'(\mu) \int \dif E \, (E-\mu)
    f'(E) - b''(\mu) \int \dif E \, (E-\mu)^2 f'(E). \\
    \intertext{%
        Im Skript sind die Lösungen zu diesen sogenannten Fermiintegralen
        angeben. Diese setzen wir hier ein.
    }
    &= 2 b(\mu) + p'(\mu) \frac{\pi^2}{3} (\kB T)^2
\end{align*}

$b(\mu)$ ist die Anzahl der Zustände, die bis zum chemischen Potential besetzt
sind.

\IfFileExists{\bibliographyfile}{
    \printbibliography
}{}

\end{document}

% vim: spell spelllang=de
